[Yang_Gensi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yang_Gensi.jpg "fig:Yang_Gensi.jpg")
**杨根思**（），[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[泰兴县杨货郎店人](../Page/泰兴县.md "wikilink")（现更名为[根思乡](../Page/根思乡.md "wikilink")[根思村](../Page/根思村.md "wikilink")），中国人民解放军全国战斗英雄和[中国人民志愿军特级英雄](../Page/中国人民志愿军特级英雄.md "wikilink")。

## 事迹

1944年2月参加[新四军](../Page/新四军.md "wikilink")，1945年11月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")；历任班长、排长、连长；1950年9月份参加第一次全国战斗英雄、劳动模范代表大会，受过毛泽东等中央领导的接见。他先后被评为“华东一级战斗英雄”，获“华东三级人民英雄”、“全国战斗英雄”称号。1950年10月参加[中国人民志愿军](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")，随志愿军赴[朝作战](../Page/朝鲜.md "wikilink")。在[朝鲜战争中杨根思任志愿军第](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")20军第58师第172团3连连长。

1950年11月27日晚，中国人民志愿军发起了对长津湖地区美海军陆战队第一师全部和美步兵第七师大部的[分割围歼战](../Page/长津湖战役.md "wikilink")。次日，人民志愿军某部攻占了长津湖以南下碣隅里外围的制高点一零七一高地。1950年11月29日拂晓至上午10点，他亲率第三排在长津郡下碣隅里外围1071.1高地东南小高岭的作战中，打退敌人多次进攻，在耗尽弹药、战斗只剩他一人的情况下，杨根思怀抱炸药同进攻高地的联合国军士兵同归于尽，完成了切断敌军退路的任务，时年28岁。1952年安葬在[安东市锦江山麓](../Page/丹东市.md "wikilink")，1953年9月迁[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")。

战后，中国人民志愿军领导机关为杨根思追记特等功，并追授“特级英雄”称号，命名他生前所在连为“杨根思连”，现隶属济南军区[中国人民解放军第20集团军第](../Page/中国人民解放军第20集团军.md "wikilink")58轻机步旅。[朝鲜民主主义人民共和国最高人民会议常任委员会追授其](../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md "wikilink")“[朝鲜民主主义人民共和国英雄](../Page/朝鲜民主主义人民共和国英雄.md "wikilink")”称号和金星奖章、一级国旗勋章。中国人民志愿军司令员[彭德怀题词赞誉他是](../Page/彭德怀.md "wikilink")
“中国人民的优秀儿子，国际主义的伟大战士，志愿军的模范指挥员”。

杨根思是电影《[英雄儿女](../Page/英雄儿女.md "wikilink")》中英雄王成的原型之一。

1955年10月在英雄的家乡杨货郎店，兴建了由中国古建专家[杨廷宝先生设计的](../Page/杨廷宝.md "wikilink")“杨根思烈士祠”。1965年改名为“杨根思烈士纪念馆”，[张爱萍题写了馆标](../Page/张爱萍.md "wikilink")，[陈毅手书了碑名](../Page/陈毅.md "wikilink")：“杨根思烈士碑”。1970年改名“杨根思烈士陵园”。1982年3月25日，授予[杨根思烈士祠墓为](../Page/杨根思烈士祠墓.md "wikilink")[江苏省文物保护单位](../Page/江苏省文物保护单位.md "wikilink")。

## 参考资料

[永远的丰碑：杨根思（新华网）](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2005-02/26/content_2621715.htm)

[Category:中华人民共和国时期中共烈士](../Category/中华人民共和国时期中共烈士.md "wikilink")
[Category:中国人民志愿军烈士](../Category/中国人民志愿军烈士.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1945年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1945年入党\).md "wikilink")
[Category:泰兴人](../Category/泰兴人.md "wikilink")
[G根思](../Category/杨姓.md "wikilink")